<!-- Created with Liquid Technologies Online Tools 1.0 (https://www.liquid-technologies.com) -->
<publications>
<p1:publication xmlns="http://ftn.uns.ac.rs/xml2019/publication" xmlns:p1="http://ftn.uns.ac.rs/xml2019/publication" p1:id="123">
  <p1:header>
    <p1:publicationDate>2020-10-08</p1:publicationDate>
    <p1:revisionNumber>1/1</p1:revisionNumber>
    <p1:status>status1</p1:status>
  </p1:header>
  <p1:title>XML And MicroServices</p1:title>
  <p1:authors>
    <p1:author username="vukbarisic">
    <p1:name>Vuk Barisic</p1:name>
    <p1:university>Univerzitet u Novom Sadu, Fakultet tehničkih nauka,</p1:university>
  </p1:author>
    <p1:author username="markoradovic">
      <p1:name>Marko Radovic</p1:name>
      <p1:university>Univerzitet u Novom Sadu, Fakultet tehničkih nauka,</p1:university>
    </p1:author>
  </p1:authors>
  <p1:abstract>
    <p1:purpose>Understanding problematics of current subject,Understanding problematics of current subject, Understanding problematics of current subject,Understanding problematics of current subject,</p1:purpose>
    <p1:problem>How to create dependable and secure xml publications system</p1:problem>
    <p1:method>Java and C# with possible angular on backend and exist database</p1:method>
    <p1:results>Results will be available at the end, we're in the middle of this paper</p1:results>
    <p1:conclusions>Conclusions will also be available later</p1:conclusions>
  </p1:abstract>
  <p1:keywords>XML, Web, Publication, Reviewer, Editor</p1:keywords>
  <p1:section p1:id="section1">
    <p1:heading>Introduction</p1:heading>
    <p1:content>
      <p1:imageContent>
        <p1:image>image1</p1:image>
        <p1:about>about1</p1:about>
      </p1:imageContent>
    </p1:content>
    <p1:content>
      <p1:text>
                Velikim razvitkom kompjutera i softvera u poslednjih
        nekoliko decenija stvoreno je sasvim novo tržište i prostor za
        inovativne i mlade ljude. Nastao je prostor da svoje ideje
        pretvore u nešto konkretno, i da iskoriste svoja znanja i viziju u
        oblikovanju informacione revolucuje posredstvom startapa.
        Neke od tih mladih ljudi sada znamo kao osnivače jednih od
        najvećih svetskih kompanija kao što su “Google”, “Microsoft”
        i mnogi drugi. Međutim u današnje vreme kada su temelji
        postavljeni i gde je revolucija izvršena, startapi sve manje
        imaju prostora da budu revolucionog karaktera. To ne menja
        činjenicu da su izuzetno značajni za razvitak uspostavljenog,
        kako ekonomskog tako i inforamacionog sveta.
         U surovom kapitalističkom svetu u kojem danas
        živimo, ljudi traže načine da se oslobode rada za druge i
        ostvarivanja tuđih snova. Isto tako svesni novca koji je u
        opticaju, ne žele da rade za platu koja je nije srazmerna poslu
        koji odrade, tj. vrednosti njihovog rada. To su neki od razloga
        zbog kojih ljudi žele da pokrenu sopstvene kompanije, ali naravno postoje određeni problemi i prepreke koje nije lako
        prevazići i nije dovoljna samo želja.
        Startapi su male kompanije kojima je cilj brz rast, ali koga
        prati i velika neizvesnost. Startap istražuje nove poslovne
        mogućnosti, radi na rešavanju problema gde rešenje nije dobro
        poznato ili ga nema i gde je tržište vrlo nestabilno. Oni se
        smatraju jednim od ključnih pokretača ekonomskog rasta [1]
        [2]. Ono što je veoma zabrinjavajući faktor je izuzetno visoka
        stopa neuspelih pokušaja. Ovo pokazuje da su startapi veoma
        izazovna avantura u koju treba ulaziti pripremljen i svestan svih
        rizika, mana, ali i prednosti. To je naročito tačno za softverske
        startape, koji su jedni od najpopularnijih vrsta startapa i koji če
        rad analizirati.
         Kada se pomene startap, prva pomisao je uglavnom na
        softverske startape, iako oni naravno nisu jedina oblast
        delovanja startapa. Međutim, zbog velikog uspeha startapa koji
        su se bavili upravo softverom, među kojima su i gore pomenute
        kompanije, ova oblast je postala sinonim za startap. Od garaže i
        kompjutera do multimilionerske kompanije je naizgled kratak
        put. Zato će rad nastojati na tome da prikaže realnu sliku, u
        kojoj nije sve “med i mleko”, ali koja svakako ima potencijal da
        to postane.
         U poglavlju II ćemo se fokusirati na početnu ideju. Kako
        na njen značaj, tako i na značaj njene potvrde, odnosno
        dobijanja kritika na ideju. U poglavlju III će biti reči o načinima
        finansiranja startapa, kako o samofinansiranju, tako i o
        različitim fondovima i investitorima. U IV poglavlju pažnju
        posvećujemo samoj izradi softvera, odnosno svim fazama
        izrade. V poglavlje je rezervisano za statistiku startapa, procente
        uspešnosti, zastupljenosti po industrijama… VI poglavlje
        predstavlja diskusiju o važnosti biznis plana i kada ga treba
        napraviti. VII poglavlje se sastoji od opštih saveta za pokretanje
        uspešnog startapa.
      </p1:text>
    </p1:content>
  </p1:section>
  <p1:section p1:id="section2">
    <p1:heading>POČETNA IDEJA I NJENA POTVRDA</p1:heading>
    <p1:content>
      <p1:text>
               Dobra ideja je osnova uspešnog startapa, nije dovoljna
        za uspeh, ali je neophodna. Međutim, na prvu loptu mnoge ideje
        se učine mnogo boljim nego što zaista jesu, jer nismo u stanju
        sagledati sve faktore koji utiču na njenu ostvarivost. To je
        upravo česta zamka u koju upadaju osnivači – imaju dovoljno
        samopouzdanja da pokrenu kompaniju i dovoljno sujete da ne
        mogu kritički da sagledaju svoje zamisli [3].
        Na početku je najvažnije identifikovti problem za koji se
        isplati smišljati rešenje (ideju). Taj problem može biti neki za 
        koji već postoje različita rešenja, ali mi vidimo način na koji
        možemo ponuditi neko novo, kvalitetnije rešenje ili problem
        koji još nije dobio svoje rešenje. Ali pre nego što pretvorite
        svoje rešenje u posao želite da na raspolaganju imate dovoljno
        dokaza koji ukazuju na to da li će ljudi kupiti vaš koncept i
        biće spremni da potrošite novac na vaše rešenje. Da li je vaša
        ideja realna? Da li će uspeti na postojećem tržištu? Iako ne
        postoji način da se garantuje uspeh novog biznisa, postoje
        stvari koje možete učiniti, koe ukazuju na komercijalnu snagu
        vaše ideje. Bitno je zapamititi, da je lakše izgraditi posao oko
        tražnje, nego tražiti
        posao. Bez potencijalnih kupaca, vaša vizija neće značiti
        puno. Zato je veoma bitno validiranje tj. potvrđivanje vaše
        ideje.
         Potvrđivanje vaše ideje trebalo bi da vam omogući
        relaativnu sigurnost (nikad nećete imati potpunu sigurnost) da
        će vaše potencijalno poslovanje privući kupce koji su spremni
        da potroše novac na vašu ideju i osigurati da ne investirate u
        nešto što niko neće kupiti. Postoji mnogo načina da potvrdite
        svoju ideju. Često će preduzetnici dobiti povratne informacije
        od porodice i prijatelja, kojima se iskreno može svideti ideja i
        veruju u njenu isplativost, ali su suviše bliski da bi vam pružili
        racionalna mišljenja koja su vam preko potrebna. Poželjno je
        ispitivati ljude sa kojima niste povezani ni na koji način, jer
        njima neće predstavljati problem da iskreno komentarišu vašu
        ideju. Na kraju krajeva, ono što tražite, je ono što će vam
        najviše koristiti - brutalno iskrene odgovore, samim tim stvaran
        uvid u situaciju.
         Postavlja se pitanje šta vam je sve potrebno za
        potvrđivanje ideje. Prvo, trebalo bi da identifikujete ciljnog
        kupca. Razmislite koja vrsta osobe će biti zainteresovana za
        kupovinu vaših proizvoda ili usluga? Koji su njihovi ciljevi,
        potrebe i želje? Ne samo da treba stvoriti profil potencijalnih kupaca, već bi trebalo da razgovarate sa stvarnim ljudima koji
        odgovaraju profilu vaše osobe i proverite svoj koncept. Pitajte
        se, da li vaša ideja rešava njihove probleme? Da li se bavi
        njihovim željama i težnjama? Zatim ubacite novac u razgovor,
        tako što će te pitati svog ciljnog kupca, koliko bi bili voljni da
        plate.
         Ljudi se svakodnevno suočavaju sa raznim
        problemima, ali vaša ideja treba da bue rešenje na neki od njima
        najbitnijih problema. Trebali biste takođe temeljno istražiti svoj
        koncept, da li je to učinjeno ranije? Ako ne, zašto ne? Da li je
        pokušano ranije i neuspešno? Ako nije zašto nije? Dobro
        iskoristite privilegiju učenja na greškama svojih prethodnika, jer
        bolje od učenja na svojim, je jedino učenje na tuđim greškama.
         Iako ćete se najverovatnije fokusirate na druge,
        uzbudljivije aspekte pokretanja vašeg startapa, potvrđivanje
        vaše poslovne ideje je neophodno za uspeh. Ono će vama
        pružiti neohodnu sigurnost, kako vama tako i potencijalnim
        investitorima, da je vaša ideja vredna uloženog vremena, napora
        i novca [4].
      </p1:text>
    </p1:content>
  </p1:section>
  <p1:section p1:id="id3">
    <p1:heading>POČETNA FINANSIJSKA PODRŠKA </p1:heading>
    <p1:content>
      <p1:text>
              Ako mi sami ili tim ljudi koji smo okupili nema
        dovoljno novca za pokretanje startapa, jedino što vam preostaje
        je da zatražite finansijsku pomoć (podršku) od nekog ko ima i
        ko je voljan da vas podrži. Osim članova vaše porodice,
        naravno ukoliko su u mogućnosti, teško da bi neko drugi tek
        tako odlučio da nas finansijski podrži. Kakva je raspodela
        samofinansiranja, možemo videti na slici1. Terminologija sa
        slike: Borrowed from family and friends – pozajmica od strane
        porodice i prijatelja Family business – porodićni biznis, Own
        savings – ušteđevina
      </p1:text>
    </p1:content>
    <p1:subsection>
        <p1:heading>Anđeli investitori </p1:heading>
        <p1:content>
            <p1:text>
                    Reč je o uspešnim ljudima koji žele da investiraju u
                perspektivne projekte u zamenu za udeo u vlasništvu
                kompanije. Anđeli investitori često vole da se angažuju na
                projektima u koje ulažu.
                Vaš anđeo investitor može da traži desetak posto udela u
                kompaniji, ali se može desiti da postane i ravnopravni
                koosnivač. U svakom slučaju, svako ko vam daje novac za
                kompaniju postaje i neko kome morate odgovarati. Uostalom,
                od zadovoljstva vašeg investitora zavisi hoćete li dobiti još
                novca i dodatnu podršku ako zatreba. Još bitnije, anđeli
                investitori nude i svoje iskustvo, znanje, kontakte, te mentore
                koji će vam pomoći kada je reč o pravnim pitanjima, prodaji
                vašeg proizvoda, birokratiji i svim drugim glavnim i pratećim
                neophodnim elementima koje se tičun na razvoj uspešnog
                startapa. Na kraju, bitno je reći i da se anđeli investitori često
                udružuju u grupe kako bi sredstva stavili u isti fond, jer je to
                najbolji način da podele rizike.
            </p1:text>
        </p1:content>
    </p1:subsection>
    <p1:subsection>
        <p1:heading>Seed fondovi i akceleratori </p1:heading>
        <p1:content>
            <p1:text>
                    Seed (engl. seed) akceleratori su vrsta poslovnih
                inkubatora. Program nekog seed akceleratora obično
                podrazumeva trajanje od 3 meseca, investicija dovoljna za
                pokretanje biznisa. Nakon 3 meseca, inkubatori prave
                kontrolnu tačku u kojoj hoće da provere napredovanje startapa,
                i da vide vredi li jos ulagati u njih. Pored finansijske pomoći,
                inkubatori obicno dozvoljavaju startapima da koriste njihove
                kancelarije, nude i znanje i povezivanje sa ljudima iz industrije
                te ujedno predstavljaju najbolji način da naučite kako se stvara
                i vodi startap, dok upravo to i radite. Kad razviju biznis, za
                uzvrat startapi daju inkubatorima udeo od najčešće 6-12
                procenata.
                Najpoznatiji i najuspešniji takav akcelerator je “Y
                Combinator”. Prema podacima njegovog koosnivača Džejmsa
                Grahama prosečna procenjena vrednost startapa iz Y
                Combinatora je 22.4 miliona dolara. Najuspešniji startap ovog
                inkubatora je “Dropbox”, čija se vrednost danas procenjuje da
                iznosi negde između pet i deset milijardi dolara.
            </p1:text>
        </p1:content>
    </p1:subsection>
     <p1:subsection>
        <p1:heading> Venture kapital fondovi</p1:heading>
        <p1:content>
            <p1:text>
                    Venture kapital je finansiranje koje investitori pružaju
                startap preduzećima za koja veruju da imaju dugoročni
                potencijal rasta tj. velike nagrade za početno ulaganje. Ono
                obično dolazi od uspešnih investitora, investicionih banaka i
                drugih finansijskih institucija. Međutim, nije da samo pružaju
                podršku u vidu novčanog ulaganja, već se mogu ponuditi u vidu
                tehničke ili menadžerske ekspertize.
                Fondovi za ulaganje venture kapitala su pogodniji za već
                koliko-toliko izgrađene startape. Venture kapital fondovi ulažu
                mnogo više novca u odnosu na anđele investitore i startap
                inkubatore, ali zato znaju da zauzvrat traže srazmerno veći
                procenat vlasništva, a shodno tome se i više mešaju u pravljenje
                biznis plana startapa. Oni raspolažu velikim novcem i neće
                žaliti da ulože u vaš startap ako procene da biste u budućnosti
                mogli izrasti u veliku kompaniju koja će im mnogostruko vratiti
                uložena sredstva.
                Prvi korak za bilo koji startap koji želi venture kapital je
                podnošenje poslovnog plana, bilo da podršku traži od ovakve
                vrste fonda ili od anđela investitora. Ukoliko su zainteresovani,
                fond postupa izuzetno ozbiljno i podrobno će istražiti vaše
                poslovanje, upravljanje i istoriju startapa u koji su se odlučili
                uložiti novac.
                S obzirom da venture kapital teži da investira veće iznose
                u manje kompanija, ovo istraživanje je za njih veoma važno.
                Mnogi venture kapital investitori su imali prethodno iskustvo
                ulaganja. Investitori venture kapitala takođe se često
                specijalizuju za posebnu industriju. Investitor koji se
                specijalizovao za zdravstvenu zaštitu, na primer, možda je imao
                ranije iskustvo kao analitičar zdravstvene industrije. Kada
                završe sve faze provera i potvrda, ponudiće ulaganje kapitala u
                zamenu za udeo u preduzeću. Ova sredstva mogu se obezbediti
                odjednom, ali tipičnije je da je priliv kapitala raspoređen u
                rundama. Fond zatim preuzima aktivnu ulogu u finansiranoj
                kompaniji, savetuje i nadgleda njen napredak pređe u narednu
                rundu finansiranja. Fond izlazi iz kompanije nakon određenog
                vremenskog perioda, obično četiri do šest godina nakon početne
                investicije [6].
            </p1:text>
        </p1:content>
        <p1:content>
            <p1:imageContent>
                <p1:image>image2</p1:image>
                <p1:about>about2</p1:about>
            </p1:imageContent>
        </p1:content>
    </p1:subsection>
    <p1:comment>comment3</p1:comment>
  </p1:section>
  <p1:bibliography>
    <p1:reference p1:refId="section2">http://startit.rs/media/prirucnik_startap_akademija1.pdf startit kompanija, 2017.</p1:reference>
    <p1:reference p1:refId="section1"> Dishman, L.: The state of the american entrepreneur in
            2015. http://www.fastcompany.com/3046773/hit-the-groundrunning/the-state-of-the-american-entrepreneur-in-2015.
            Accessed 15 Oct 2015</p1:reference>
    <p1:reference p1:refId="id3">Salamzadeh, A. and Kawamorita Kesim, H., 2015.
                Startup Companies: Life Cycle and Challenges.
    </p1:reference>
  </p1:bibliography>
  <p1:comment>comment1</p1:comment>
</p1:publication>
<p1:publication xmlns="http://ftn.uns.ac.rs/xml2019/publication" xmlns:p1="http://ftn.uns.ac.rs/xml2019/publication" p1:id="1234">
  <p1:header>
    <p1:publicationDate>1900-01-01</p1:publicationDate>
    <p1:revisionNumber>revisionNumber1</p1:revisionNumber>
    <p1:status>status1</p1:status>
  </p1:header>
  <p1:title>Arsenal</p1:title>
  <p1:authors>
    <p1:author username="author1">
    <p1:name>name1</p1:name>
    <p1:university>university1</p1:university>
  </p1:author>
    <p1:author username="author2">
      <p1:name>name2</p1:name>
      <p1:university>university1</p1:university>
    </p1:author>
  </p1:authors>
  <p1:abstract>
    <p1:purpose>purpose1</p1:purpose>
    <p1:problem>problem1</p1:problem>
    <p1:method>method1</p1:method>
    <p1:results>results1</p1:results>
    <p1:conclusions>conclusions1</p1:conclusions>
  </p1:abstract>
  <p1:keywords>keywords1</p1:keywords>
  <p1:section p1:id="id1">
    <p1:heading>heading1</p1:heading>
    <p1:content>
      <p1:imageContent>
        <p1:image>image1</p1:image>
        <p1:about>about1</p1:about>
      </p1:imageContent>
    </p1:content>
    <p1:comment>comment1</p1:comment>
  </p1:section>
  <p1:section p1:id="id2">
    <p1:heading>heading2</p1:heading>
    <p1:content>
      <p1:imageContent>
        <p1:image>image2</p1:image>
        <p1:about>about2</p1:about>
      </p1:imageContent>
    </p1:content>
    <p1:comment>comment2</p1:comment>
  </p1:section>
  <p1:section p1:id="id3">
    <p1:heading>heading3</p1:heading>
    <p1:content>
      <p1:imageContent>
        <p1:image>image3</p1:image>
        <p1:about>about3</p1:about>
      </p1:imageContent>
    </p1:content>
    <p1:comment>comment3</p1:comment>
  </p1:section>
  <p1:bibliography>
    <p1:reference p1:refId="anySimpleType">reference1</p1:reference>
    <p1:reference p1:refId="anySimpleType">reference2</p1:reference>
    <p1:reference p1:refId="anySimpleType">reference3</p1:reference>
  </p1:bibliography>
  <p1:comment>comment1</p1:comment>
</p1:publication>
</publications>